逾萬家搶食、收入劇減…夾娃娃機又一波倒

廿四小時營業的夾娃娃機店全台林立，中央銀行甚至增編預算，鑄造十元硬幣應付市場需要；多數縣市機台與店家持續增加，但新北、桃園最近都出現歇業潮，業者認為不是玩家變少，而是開太多、供過於求，預估年底到明年初，還會有一波倒店潮。

「夾娃娃經濟學」近年興起，曾有調查顯示台灣娃娃機公司達三千多家，全台夾娃娃機店家數超過一萬。財政部今年統計，夾娃娃機店最多的前三名縣市分別為新北、台中及桃園。

好過養蚊子？一窩蜂搶進開店

業者表示，經營夾娃娃機總比店面養蚊子好，且投資夾娃娃機店門檻不高，即便沒辦法自己開店，也能每月花五、六千元承租機台賺錢。容易進場，脫手也快，也造成夾娃娃機店設得快也關得快的特殊現象。

桃園市地方稅務局消費稅科長高雅琴指出，前年底全桃園有八十家夾娃娃機店、一一四四台，平均每月娛樂稅收廿一多萬元；兩年間店家成長十倍，十月底成為八五四家，機台數增加到二萬六六六台，每月稅收三四四萬元。

北桃倒閉潮…七家就收攤一家

不過稅務局也發現，隨著競爭激烈，部分位置不佳的店家生意受影響，業者開始申請停歇業；近半年已有一二八家申請歇業，有七分之一已關店。

新北市也出現相同情況。經發局統計去年底有一一三四家，但今年有八十五家歇業，這些店家包括位在精華地段或鬧區；以新北三重自強路為例，之前走幾步就有一家，約七、八家，如今剩不到一半。

新北市一名夾娃娃機台主「阿欣」說，需求其實沒什麼改變，是因供給太多了。去年底至今年店家爆大量，供給超過需求，當然就會往下跌。他預估，今年底至明年還有波倒閉潮。

桃園夾娃娃機台主「小凱」表示，雙北店租相對較高，業者為壓低成本轉到桃園展店，但因競爭變得激烈，造成不少同業停歇業。他說，他最高峰每月有二、三十萬元進帳，如今減少三成，他為了降低成本而收掉十個機台。

業界曾示警：租機台不是穩賺

娃娃機在其他縣市或都會區熱潮未減，北市稅捐處表示，雖然每月都有業者申請歇業，但仍呈現成長狀態，今年一月全市約二七○家、六千五百台，至十一月底已成長到六百多家、一萬七千多台，產業已趨於飽和。

「真的已超過飽和點了」，自動販賣機商業同業公會全國聯合會創會長魏文彬年初即曾示警，夾娃娃機店越開越多，生產機台廠商有賺錢，自營商、出租業主剛開始也有利潤，但機台主想賺錢，就要憑本事。

魏文彬提醒，許多機台主不諳經營，以為租機台一定賺，後來有多人無獲利退租，提醒想靠夾娃娃機創業的年輕人，入門前應審慎評估。

全台灣近年來掀起夾娃娃熱潮，夾娃娃店家在各地縣市雨後春筍般紛紛出現，到處都可以看到民眾參與遊玩賺得娃娃飾品、衛生紙生活用品等禮物。然而一名網友在PTT八卦板張貼幾張照片爆料，中壢貌似有夾娃娃機「倒店」了，引起網友留言討論：「泡沫化來了。」

無論是商圈或夜市，滿街開滿「24小時營業」全年無休的夾娃娃店，一條街上甚至有10間店，密度直逼便利商店，而獎品從絨毛娃娃、生活用品、3C用品等應有盡有，如今就有網友爆料，「中壢100公尺開10家店的密度」開始倒店了

網友內文指出，這種高密度總是要有人開始先倒，徵不到台主、沒錢開冷氣、沒東西夾、沒人就沒錢，「可以見到台主已經不玩了，每一台都不同人，同樣的是都不玩了。」然而遇到此現象，不遠處又有一間年輕人合夥在裝潢、徵台主，讓他不僅納悶：「奇怪了，這是什麼穩賺的投資嗎？」

文章一出，其他網友們紛紛留言表示：「老早該倒光光了」、「都夾不到你覺得好賺嗎」、「裡面放什麼肥宅才會去夾？」、「夾娃娃機有在開冷氣嗎？我這邊的店都半開放式的」、「超爛超難夾，車站附近幾間都搶劫」、「早就倒N家了」、「賭博電玩不是很賺嗎？怎麼又要倒了」、「每台都摸摸爪把人當白痴逆」、「賣娃娃機台的業者賺了一大波」
、「垃圾騙錢台早就該倒了」、「房東賺飽飽」等。

其實之前就有網友在mobile01論壇上分享夾娃娃機店家到底好不好賺？有網友分析，首先要確定是台主還是場主，場主負責提供場所，也就是租金、水電與機台；一間店若有20台，台主向場主租機台，一台若以月租5000元計算，全部租出去，場主一個月租金就10萬收入；而台主要補貨，賺與不賺就由自己承擔。換句話說，這是一種房東與房客租店面經營
生意的概念。

另名網友以親身經驗為例，他哥哥目前開店快4個月，按照現狀一定會賺，要賠很難，畢竟成本低、風險低、入門低，自然會一直開下去，他租了3台試水溫，「最近剛好做完3個月，一台一個月扣除租金跟成本可以賺2萬以上，專職做台主一次租個10幾台的大有人在，但說真的賺多賺少跟你的商品類行有很大的關係，一台一個月賺不到啥錢的也有，一台
一個月就可以賺到10萬也聽說過。」

此外，也有人以朋友為例分享，「一台一天大約可以破2000，扣掉機台內被夾走的禮品成本，淨收入大概可以維持1200至1500，所以一個月大概可以賺3萬至4萬元」，算是不錯的投資，甚至還有網友認為：「台主跟場主的生態，台主每個月花點小錢可以滿足創業小確幸，場主才是穩賺的。」

不過，有內行人觀察分析，他朋友是在租店面找人來當台主，一台租金5000元，一間小店面放30台左右，收入至少15萬，一個店面租金約5萬，一個店面什麼都不用做，就可以10萬元入袋，但台主可就沒那麼好賺，大多撐半年就換人，「這個行業應該在一年內就會沒有了，因為大家都會知道台主沒有想像中的好當，能騙一個進來是一個，騙玩一個少一個
！」

經濟部臉書「經濟很有趣」5月18日分享指出，利用財政部統計資料庫比對，全台縣市2017年4月至2018年4月「一年內夾娃娃店的成長地圖」，顏色越深代表該地成長越快。2017年4月時全台只有1093間，但到2018年4月已經有4395間，短短一年內就激增了3302間，全台成長了4.02倍。

詳細分析指出，夾娃娃店數成長最快的地區是新竹市，成長幅度竟然有8.08倍；第二名是嘉義市成長7.2倍；第三名是基隆市成長6.2倍，接下來分別是台南市成長5.32倍、桃園市成長5.03倍、剩下的縣市皆未破5倍，此外最特別的是連江縣，成長倍數竟是0倍。

係台灣做夾公仔機台主都可以搏吓隻product受歡迎，係香港鋪租已經食硬你